(真 無雙) 中國96.7％假幣印版 出自7旬畫工之手

周潤發、郭富城主演的新片《無雙》，描述犯罪天才與造假天才聯手製造幾可亂真「超級假鈔」的故事。雖是虛構的故事，但大陸卻曾上演過真實版本。大陸警方表示，直到今日，破獲的人民幣偽鈔案，96.7%印版都出自汕頭農民彭大祥之手，每塊印版價值不斐，最貴可賣到20多萬元（人民幣，下同），超過新台幣90萬元。

被稱為「假幣之父」的彭大祥，2013年被捕時已73歲，2014年被判處無期徒刑，目前正在坐牢，日前在獄中接受訪問，再次談起自己製作人民幣偽鈔印模母版的經歷。

無師自通學繪畫

彭大祥是廣東汕頭人，出身當地農家，只有小學的學歷，也從沒學過繪畫，但有天分，無師自通學會繪畫，成為當地小有名氣的畫工，後來學做製模、印刷的技術。他表示，多年前曾開過印刷廠，但經營不善，最後只能賠錢倒閉，為了賺錢還債，他利用自己的製版的技術及熟練的畫功，開始賺不義之財。

最早彭大祥自製印模或向他人購買印模，偽造過糧票、10元面額的人民幣、身分證、戶口名簿、結婚證、畢業證書、出生醫學證明等多種證件、證明。雖然他的畫工好，但不會電腦，所以製作的印刷模板都是純手工繪製，而且印製成品栩栩如生。

2011年有人找上彭大祥，要他製作假的百元人民幣印版；為了錢，他就接下請託，利用膠片、純手工繪製出了可以假亂真的百元人民幣假幣母版。

製作時間最快20天

彭大祥表示，他先把真的人民幣複印放大，黏貼在一起繪製圖案，原版是什麼顏色就用什麼顏色畫；畫完以後，再經過拍照、曝光、顯影、定影、沖洗、吹乾等步驟，縮小成人民幣原版大小，就成為印製假人民幣的不同版面、不同顏色的整套母版。

由於做工熟練，彭大祥每套膠片假幣母版的製作時間只需20多天至1個月。據法院庭審記錄，彭大祥供稱他一共有24套膠片母版，分為1999年和2005年的兩個百元人民幣紙鈔版本，且印出來的假鈔與真鈔相似度極高，外觀幾乎無法辨識，只能靠紙質、油墨識別。

他表示，沒有為假幣母版訂價，如果是有交情的人買，就算便宜一點，沒交集的陌生人就賣貴一點，售價從幾萬元到十幾萬元不等，最貴的一套要價20多萬元；被警方逮捕前，他一共賣出13套母版，被偽鈔集團用來印製的假人民幣，價值高達數億元。

假幣之父 靠浮水印手感辨識偽鈔

雖然製作偽幣的印刷模版，大陸「假幣之父」彭大祥日前卻強調自己不印假鈔，他知道賣印鈔母版對社會的危害性，其實也不想做，但偏偏做其他生意都不成，得靠這些母版賺錢還債、維持生計。擅長印刷與造假，市面上的假鈔也騙不倒他，表示假鈔因為無法取得真鈔的紙張、油墨與浮水印章，手感與真正的人民幣不同，很容易可以辦別。

彭大祥表示，他製作人民幣印模的時候，浮水印的毛澤東頭像與眾不同。其一，臉部線條比較多，看起來比較飽滿，其他人製作的偽鈔版模，浮水印的線條比較稀疏，所以看起來臉部比較單薄，容易被發現不對勁。

其次，浮水印頭像下方的衣服部分，他用180目漸減至100目的製版網紋版製作，印模在印刷時，油墨不會沾得太厚，看起來比較自然，不會糊成一片；製版網紋自疏至密，所印出來的假人民幣浮水印，濃淡自然，且表面的「100」數字油墨比較濃，顯示比較清楚。

會做印模，又缺錢，但彭大祥並未有自己印假鈔的念頭。他表示，如果自己印，除要找願意印假鈔的師傅，還要有管道賣出去，他沒辦法做；而且對社會影響太大，所以從來就沒想過要自己印假鈔。

有趣的是，彭大祥雖賣了13套假印模，直到被警方逮捕，才第一次看到買家印的假鈔。不過，他說如果有人要用假鈔騙他，也騙不過；他表示浮水印的手感明顯不同，真鈔有點凸起來，但假鈔很滑，沒手感。

廣東人

Catch me if you can

城城真人